四叔一下代負擔大：每年捐十億

中環街市

今期流行長者概念，繼誠哥宣告退休震撼全球，又有黎天王老來得子驚動fans，同步有四叔找數兌現年捐十億，率先豪捐一億予保良局。
話說年前李四叔講明當恆指見三萬點，每年就捐十億做善事，目標是讓每年有十萬人受惠。從字面睇，這十億應該係年年捐的「永續機制」，一如清朝康熙的「永不加賦」詔令。那麼問題便來了，今年四叔從恆基收息35.8億，捐十億已經唔見近三分一，市旺時當然沒甚麼大不了，但將來到第二、三、四代接棒時，一旦遇上漫長經濟低潮股息大縮水甚至無息可賺，為履行年捐十億承諾，或要從家族老本中開倉派米，對揸莊一代而言，此永續找數承諾就變成沒完沒了的財政負擔。

幸好四叔在捐款承諾中提到「四兩撥千斤」概念，要實現年捐十億，未必需要現兜兜捐錢予慈善機構，運用想像力加連鎖效應，同樣可以達成年捐至少五、六億效果。例如不少「廢中」懷念的哈迪斯快餐店，其實是四叔家族生意，只要重啟這項快餐業務，並承諾保證提供四款廿蚊樓下特惠餐，分店夠多的話，每年便可以曲線捐助過億元餐費予廣大打工仔。又或針對商廈租金昂貴問題，撥出名下工廈部分樓面，劃為共享工作間平租予初創企業，少收租金即可以幫補十億元年捐的配額，更可以從租客的初創項目中找到潛藏商機。
近年商場積極加設戲院吸納人流，四叔家族亦可以在旗下大型商場經營戲院，並撥出所有早場提供超平價戲飛回饋長者。相對向慈善機構提交「大支票」，這三招既可以減輕每年十億的找數支出，長遠而言更可以令四叔家族關顧社會的形象更深入民心。
不過話分兩頭，很多時富豪做善事，都兼具策略投資功能，例如受助項目可曲線幫助家族企業部分生意或可以在政商界增加盟友，從此角度看，巨富家族想企業王國可持續發展，永續做善事又似乎難以避免，問題係每年捐幾多而已。
19＋精選推介